\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Генерация и~распространение радиоволн}
Энергия квантов радиоизлучения заметно меньше энергии квантов оптического излучения,
поэтому у~процессов их образования и~распространения есть свои особенности.

\subsection{Распространение радиоволн в~плазме}
Рассмотрим перенос радиоволн в~плазме.
Плазма~--- ионизированный газ (возможно лишь частично), в~котором плотности положительных и~отрицательных зарядов практически одинаковы. 
В~дальнейшем часто будем считать, плотности зарядов просто равны.
Заряженные частицы плазмы подвержены влиянию магнитных полей, что в~свою очередь может сильно влиять на~свойства среды (самой плазмы).
Плазма присутствует во~многих космических объектах, образуется в~результате диассоциаций, требующих определенных энергий.
Например, звезду можно рассматривать как плазменный шар.
Области в~космосе с~малыми энергиями рассматриваются как газообразные среды.

Характеристика генерации и~распространения электромагнитных волн в~плазме зависит от~диапазона.
В~оптическом диапазоне (коротковолновом) специфика плазмы проявляется слабее, чем в~радиодиапазоне.
Поэтому раньше иногда даже плазму и~не~выделяли как таковую,
и~лишь с~развитие радиоастрономии стала заметна специфика плазмы.

% взаимодействие ЭМ волны с плазмой
Электрический вектор монохроматической волны (в~комплексном представлении)
$$
\vec{E} = \vec{E}_0 \, e^{i(\omega t - k z)}
$$
возбуждает в~плазме ток (точнее плотность тока)
\begin{equation}\label{eq3:plasma-current}
\vec{j} = \left( \sigma + i \omega \frac{\varepsilon - 1}{4 \pi} \right) \vec{E},
\end{equation}
где~$\sigma$~--- электрическая проводимость (удельная)\footnote{в~СГСЭ единица удельной проводимости есть обратная секунда $\text{с}^{-1}$},
а~$\varepsilon$~--- диэлектрическая проницаемость.
Первое слагаемое дает прямой ток, второе~--- ток поляризации. % разделяет заряды?
Фактически, $\sigma$ и~$\varepsilon$~--- параметры плазмы.
Понятие тока более удобно для~рассмотрения, чем электрического вектора.
Ток~--- направленное движение зарядов, плотность тока
\begin{equation}\label{eq3:current}
\vec{j} = e \frac{1}{V} \sum\limits_{\substack{\text{частицы}\\\text{в объеме $V$}}} \dot{\vec{r}}_k,
\end{equation}
где~$\dot{\vec{r}}_k$~--- движение от~возбуждения (в~направлении волны).
Уравнения возбужденного движения под~действием электрического поля волны
\begin{equation}\label{eq3:equation-motion-electron}
m \ddot{\vec{r}}_k = e \vec{E} - m \dot{\vec{r}}_k \nu_{\text{ст}},
\end{equation}
где~$\nu_{\text{ст}}$~--- частота столкновений (взаимодействий).
Частота тут понимается как число взаимодействий в единицу времени.
Слагаемое с~этой частотой учитывает процессы столкновения частиц в~плазме и~их кулоновского взаимодействия.
Также считается, что ток в~основном определяется электронами, так как они заметно легче любых ионов, и~тем самым быстрее их.
Возбуждаемой в~плазме ток электромагнитной волной переменный и~его частота совпадает с~частотой волны,
для~радиодиапазона это $\omega \sim (10^{2} \div 10^{6})$~МГц.

Из~уравнения~(\ref{eq3:equation-motion-electron}) получается выражения скорости для~направленного движения (не~теплового!) электронов
$$
\dot{\vec{r}}_k = \frac{e \vec{E}}{m (i \omega + \nu_{\text{ст})}}.
$$
Подставив полученный результат в~уравнение~(\ref{eq3:current}), и~представив левую часть этого уравнения через уравнение~(\ref{eq3:plasma-current}),
а~также просуммировав по~единичному объему~$V$, получим
$$
\left( \sigma + i \omega \frac{\varepsilon - 1}{4 \pi} \right) \vec{E} = \frac{e^2 N}{m (i \omega + \nu_{\text{ст})}} \vec{E},
$$
где~$N$~--- концентрация электронов.
Выписав отдельно равенства для~вещественной и~мнимой частей получится
\begin{equation}\label{eq3:plasma-params}
\sigma = \frac{N e^2}{m \omega^2} \nu_{\text{ст}}
\quad \text{и} \quad
\varepsilon = 1 - \frac{4 \pi e^2 N}{m \omega^2}.
\end{equation}
Здесь воспользовались справедливой для~космических условий и~радиоизлучения оценкой $\nu_{\text{ст}} \ll \omega$ и~тем самым немного упросили выражения.
Проводимость~$\sigma$ и~диэлектрическая проницаемость~$\varepsilon$~--- важные параметры плазмы.

Рассмотрим показатель преломления~$n$ и~показатель поглощения~$k$,
которые характеризуют направление распространения и~затухание радиоволны в~плазме соответственно.
Они связаны с~обобщенной диэлектрической проницаемостью~$\varepsilon'$ как
$$
(n - i k)^2 = \varepsilon' = \varepsilon - i \frac{4 \pi \sigma}{\omega}.
$$
Приравняв вещественные и~мнимые части уравнения, и~учтя, что для радиодиапазона часто справедлива оценка $|\varepsilon| \gg 4 \pi \sigma / \omega$, получим
\begin{equation}\label{eq3:refractive-and-absorption-index}
k = \frac{2 \pi \sigma}{n \omega}
\quad \text{и} \quad
n = \sqrt{\varepsilon} = \sqrt{1 - \frac{4 \pi e^2 N}{m \omega^2}}.
\end{equation}
Можно ввести понятие плазменной частоты и~записать через нее показатель преломления
$$
\omega_0^2 =\frac{4 \pi e^2 N}{m}
\quad \text{и} \quad
n = \sqrt{1 - \frac{\omega_0^2}{\omega^2}}.
$$
Подставив значения констант, можно получить численную расчетную формулу плазменной частоты
$\omega / (2 \pi) = \nu_0 [\text{МГц}] =  9 \cdot 10^{-2} \sqrt{N [\text{см}^{-3}]}$.
Как уже упоминалось в~введении, для~ионосферы в~Земной атмосферы концентрация $N \simeq 10^{6} \text{ см}^{-3}$,
тогда $\lambda \simeq 30$~м, что соответствует длинноволновой границе радиодиапазона.
Показатель преломления $0 \leqslant n \leqslant 1$.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{../section03/images/plasma_refraction.pdf}
\caption{Возможные рефракции в~плазме}
\label{pic3:plasma-refraction}
\end{figure}
При~$\omega \leqslant \omega_0$ распространение волны в~плазме невозможно (происходит отражение).
Иначе говоря, при~$\omega \leqslant \omega_0$ наступает непрозрачность плазмы за~счет непропускания\footnote{непрозрачность может быть и~за~счет поглощения, но~не~в~этом случае}.
При~$\omega \gg \omega_0$ плазма на~распространение волны почти не~влияет (поэтому раньше плазма и~не~выделялась как-то особенно).
Показатель преломления плазмы~$n$~--- характеристика рефракции плазмы, отвечающая за~изменение направления распространения в~плазме.
Примеры возможного распространение волн в~плазме представлены на~рисунке~\ref{pic3:plasma-refraction}.

\subsubsection{Распространение при~внешнем магнитном поле}
Внешнее магнитное поле сильно влияет на~внутренние свойства плазмы, 
так как под~действием внешнего магнитного поля~$\vec{H}$ меняет характер движения части из-за действия силы Лоренца
$$
F = \frac{e}{c} (\dot{\vec{r}} \times \vec{H}).
$$
Сила Лоренца закручивает заряженный частицы (если они не движутся вдоль линий поля), и~вводится понятие гирочастоты.
Гирочастота~--- частота обращения заряженной частицы в~постоянном магнитном поле $\vec{H}$ в~плоскости, перпендикулярной вектору $\vec{H}$
\begin{equation}\label{eq3:Larmor-frequency}
\omega_H = \frac{e H}{m c},
\end{equation}
где $c$~--- скорость света, $e$ и~$m$~--- заряд и~масса заряженной частицы.
Также называется Ларморовой частотой.
Подставив константы для электрона, получится $\nu_H [\text{МГц}] = 2.8 H [\text{Гс}]$.
При~слабых полях $H \simeq 10^{-3}$~Гс частота $\nu_H \ll \omega$ (частоты радиоизлучения) и~влияет слабо.
При~сильных полях $H \simeq 10^{3}$~Гс частота $\nu_H \approx \omega$~и влияет сильно (такие поля могут быть на~Солнце).
$\omega_H$~--- параметр магнитоактивной плазмы, характеризует ее свойства.
При~внешнем магнитном поле плазма становится анизотропной.
$\alpha$~--- угол между $\vec{H}$ и~направлением распространения волны, тогда
$$
(n_{1,2} - i k_{1,2})^2 = \varphi(\omega, \omega_0, \omega_H, \alpha).
$$
Индексы~$1$ и~$2$ соответствуют обыкновенным и~необыкновенным волнам. 
Таким образом, при~внешнем магнитном поле в~разных направлениях плазма обладает разными свойствами распространения волны.
Рассмотрим два частных случая.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Волна распространяется параллельно линиям (продольное поле), $\alpha = 0$.
    \begin{equation}\label{eq3:plasma-indcies-longitudinal}
    n_{1,2}^2 = 1 - \frac{\omega_0^2}{\omega (\omega \pm \omega_H)},
    \qquad
    k_{1,2}^2 = \frac{\omega_0^2 \nu_{\text{ст}}}{2 n_{1,2} \omega (\omega \pm \omega_H)}.
    \end{equation}
    Важный случай: $\omega = \omega_H$~--- резонансный случай, может достигаться в~солнечных пятнах.
    При~$\omega \approx \omega_H$ достигается круговая поляризация.
    
\item Волна распространяется перпендикулярно линиям (поперечное поле), $\alpha = \pi / 2$.
    \begin{equation}\label{eq3:plasma-indcies-shear}
    \begin{alignedat}{3}
    & n_1^2 = 1 - \frac{\omega_0^2}{\omega (\omega + \omega_H)}, \quad
    && k_1^2 = \frac{\omega_0^2 \nu_{\text{ст}}}{2 n_1 \omega (\omega + \omega_H)}, \\
    & n_2^2 = 1 - \frac{\omega_0^2 (\omega^2 - \omega_0^2)}{\omega^2 (\omega^2 - (\omega_0^2 + \omega_H^2))}, \quad
    && k_2^2 = \frac{\omega_0^2 \nu_{\text{ст}}}{2 n_2 \omega (\omega^2 - (\omega_0^2 + \omega_H^2))}. \\
    \end{alignedat}
    \end{equation}
    При~$\omega \approx \sqrt{\omega_0^2 + \omega_H^2}$ достигается линейная поляризация.
\end{enumerate}
Эффект мерцания радиоисточников связан с~прохождением через неоднородную среду.
Различные значения показателя преломления~$n$ (неоднородность) вместе с~движением среды (относительно наблюдателя) дает разные углы прихода излучения,
тем самым появляется эффект мерцания.
% В радиодиапазоне он заметен сильнее, чем в оптике.

\subsection{Механизмы генерации космического радиоизлучения}
Тепловое излучение в~радиодиапазоне приближается формулой Релея-Джинса, в~которой присутствует простая линейная зависимость от~температуры,
что приводит к~понятия яркостной температуры.
Однако если излучающее тело плохо соответствует модели абсолютно черного тела (излучение не тепловое),
то~яркостная температура условна и~может достигать невероятных значений порядка $10^{20}$~K.
% Уточнить: как например миллионная температура солнечной короны~--- неравновесное излучение.
\subsubsection{Тормозное тепловое излучение}
Рассмотрим тормозное тепловое излучение.
Коэффициент поглощения 
$$
\varkappa = \frac{2 \omega k}{c} = \frac{\omega_0^2}{c n \omega^2} \nu_{\text{ст}}.
$$
Частота столкновений (взаимодействий) $\nu_{\text{ст}}$ находится из~решения задачи о~движения электрона в~кулоновском поле иона для~равновесной плазмы.
% Уточнить про ионы
Отметим, что в~плазме есть как минимум два сорта частиц~--- электроны и~единожды ионизованные ионы,
но~обычно больше, из-за чего задача о~частоте столкновений может стать весьма сложной, так как надо учитывать все виды взаимодействий.
Будем рассматривать водородную плазму, то~есть есть всего два сорта частиц в~плазме~--- электрон и~позитрон.
% Уточнить: Соответственно, есть два типа столкновений (взаимодействий)~--- электрон с~электроном и электрон с протоном. | вообще-то еще протон с~протоном...
Так как электроны легче протонов, то волна на~них взаимодействует сильнее.
При~столкновении (взаимодействии) электрона с~протоном второй забирается его энергию, но в~силу большей массы почти не~меняет своего движения.
И~так как волна в~принципе влияет на~движение протонов заметно слабее, в~приближении считаем, что не~влияет вовсе.
Тогда получается, что при взаимодействии электрона и~протона, энергия, которую получил электрон от~волны, поглотилась.
В~случае взаимодействия электрона с~электроном энергия электронного газа не~меняется.
И~так как пренебрегаем влиянием волны на~протоны, то и~взаимодействия протонов с~протонами также не~рассматриваем.
Таким образом, под~частотой взаимодействий в~первом приближении принимается частота взаимодействий электронов с~протонами.

Кулоновское взаимодействие электрона и~протона подобно задачи двух тел из~небесной механики.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{../section03/images/hyperbolic_electron_orbit.pdf}
\caption{Взаимодействие электрона и~протона}
\label{pic3:hyperbolic-electron-orbit}
\end{figure}
В~системе отсчета протона (как более массивного тела) определим величины:
$v_{\infty}$~--- скорость электрона на~бесконечности (на~достаточно большом расстоянии от~протона),
$b$~--- прицельное расстояние (см.~рис.~\ref{pic3:hyperbolic-electron-orbit}).
Тогда угол поворота~$\theta$ определяется выражением
$$
\tan \frac{\theta}{2} = \frac{e^2}{m v_{\infty}^2 b}.
$$
Изменение импульса электрона вдоль оси начального направления движения есть
$$
\Delta p = p_0 (1 - \cos \theta).
$$

Найдем число рассмотренных взаимодействий за~время единицу времени.
% Уточнить: на лекции в формуле еще был множитель (1 - \cos \theta): зачем? Эффективный показатель столкновения?
Пусть электрон двигается со~скорость~$v$ в~среде с~концентрацией ионов~$N_i$.
Рассматривая все ионы, с~которым может провзаимодействовать один электрон за~единицу времени с~прицельным расстоянием~$b$,
%так, чтобы угол отклонения после взаимодействия оказался равен $\theta$, и введя эффективный показатель столкновения (взаимодействия) (1 - \cos \theta),
получим трубу высоты~$v dt$ и~радиуса~$b$ и~толщиной~$db$, тогда проинтегрировав по~всем прицельным расстояниям~$b$ получим выражение для~частоты взаимодействий
$$
\nu_{\text{ст}} = 2 \pi v N_i \int\limits_{0}^{\infty} b (1 - \cos \theta) \, db.
$$
Но~формально интеграл расходится (далеких взаимодействий оказывается слишком много).
Поэтому вместо бесконечности берется конкретное значение верхнего предела~$b_{\max}$.
Выбор этого значения зависит от~конкретики задачи.
Но~так как ближайшие ионы обычно экранируют влияния других, то~$b_{\max}$ берется как среднее расстояние до~экранирующих ионов.
Но~полученное выражение описывается взаимодействия для~одного электрона, а~нужно учесть все электроны в~единице пространства.
Считая, что концентрация электронов~$N_e$ совпадает с~концентрацией ионов~$N_i$,
получим выражение для~показателя поглощения в~равновесной плазме\footnote{температуры электронов и~ионов равны}
\begin{equation}\label{eq3:absorption-factor}
\varkappa_{\nu} \approx 0.01 \frac{N_e^2}{T_e^{3/2} \nu^2} \Lambda,
\end{equation}
где~$\Lambda$~--- логарифмический множитель, слабо зависящий от~параметров плазмы,
а~$T_e$~--- тепловая температура электронов.
Показатель поглощения~$\varkappa_{\nu}$ определяет оптическую толщину плазму.

\subsubsection{Уравнение переноса для~радиоизлучения в~равновесной плазме}
Уравнение переноса в~равновесной плазме
\begin{equation}\label{eq3:convection-equilibrium-plasma}
I_{\nu} = \int\limits_{0}^{\tau_{\nu}} B_{\nu}(T(\tau_{\nu}')) e^{- \tau_{\nu}'} \, d\tau_{\nu}' + I_{\nu}^0 e^{-\tau_{\nu}},
\end{equation}
последнее слагаемое~--- фоновое излучение.
Так как в~радиодиапазоне справедливо приближение Релея-Джинса, то~есть
$$
I_{\nu} = \frac{2 k T_{\text{я}}}{\lambda^2}
\quad \text{и} \quad
B_{\nu} = \frac{2 k T_e}{\lambda^2},
$$
и~подставив эти приближения в~уравнение переноса~(\ref{eq3:convection-equilibrium-plasma}),
а~также положив фоновое излучение нулевым, получим уравнение для~температур
$$
T_{\text{я}} = \int\limits_{0}^{\tau_{\nu}} T_{e}(\tau_{\nu}') e^{- \tau_{\nu}'} \, d\tau_{\nu}',
\quad \tau_{\nu} = \int_{0}^{s} \varkappa_{\nu} \, ds'.
$$
Яркостную температуру можно измерить, поэтому часто задача состоит в~том, чтобы найти~$T_{e}(\tau_{\nu}')$.
Рассмотрим частный случай $T_e  = \text{const}$, тогда $T_{\text{я}} = T_e (1 - e^{- \tau_{\nu}})$.
При~различных оценках часто удобны предельные случаи.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\alph*)]
    \item $\tau_{\nu} \ll 1$: $T_{\text{я}} = T_e \tau_{\nu}$~--- оптически тонкая среда.
    \item $\tau_{\nu} \gg 1$: $T_{\text{я}} = T_e$~--- оптически толстая среда.
\end{enumerate}
Например, наблюдая Солнце на~разных длинах волн, глубины областей, на~которых толщина $\tau_{\nu}$ резко растет, различны.
И~пользуясь приближение оптически толстой среды, можно получать оценки~$T_e$ на~различных глубинах
(в~областях, с~которых начинается справедливость выражения $\tau_{\nu} \gg 1$).
Также известно, что если градиент температуры невелик, то~80\% излучения приходит из~области $0.1 < \tau_{\nu} < 2.3$.
Для~тормозного излучения плазмы

\begin{wrapfigure}{r}{5.5cm}
\centering
\includegraphics{../section03/images/characteristic_spectrum.pdf}
\caption{Характерный спектр}
\label{pic3:characteristic-spectrum}
\end{wrapfigure}
$$
\tau_{\nu} = \int\limits_{0}^{s} \varkappa_{\nu} \, ds' \sim \nu^{-2} \sim \lambda^2.
$$
Таким образом, в~рассматриваемом частном случае
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\alph*)]
    \item при~$\tau_{\nu} \ll 1$ яркостная температура $T_{\text{я}} \sim \nu^{-2} \sim \lambda^2$, $I_{\nu} \approx \text{const}$;
    \item при~$\tau_{\nu} \gg 1$ яркостная температура $T_{\text{я}} \approx \text{const}$, $I_{\nu} \sim \nu^2 \sim \lambda^{-2}$.
\end{enumerate}
Характерный вид спектра представлен на рисунке~\ref{pic3:characteristic-spectrum}.

\subsubsection{Магнитотормозное излучение}
В~магнитоактивной плазме сила Лоренца закручивает заряженные частицы, их импульс изменяется, и~тем самым происходит магнитотормозное излучение.
Характер излучения зависит от~энергии частиц, поэтому часто отдельно рассматривают нерелятивистский случай и~релятивистский случай.

\begin{wrapfigure}{l}{6.8cm}
\centering
\includegraphics{../section03/images/cyclotron_lines.pdf}
\caption{Циклотронный спектр}
\label{pic3:cyclotron-lines}
\end{wrapfigure}
Рассмотрим сначала нерелятивистский случай, то~есть \mbox{$E \ll m c^2$}.
В~однородном магнитном поле магнитотормозного излучения определяются через гирочастоту~(\ref{eq3:Larmor-frequency}) $\omega = s \, \omega_H$, $s \in \mathbb{N}$.
Таким образом имеет квазилинейчатый спектр, при~этом основный вклад в~излучение дают первые три гармоники, см.~рис.~\ref{pic3:cyclotron-lines}.
Такое излучение называется циклотронным, а~линии~--- циклотронными.
% Уточнить
Стоит отметить, что не~всегда в~космических условиях~$\omega_H$ и~ее первые гармоники достаточно велики,
чтобы превосходить плазменную частоту~$\omega_0$, таким образом циклотронное излучение не~всегда наблюдается.
% Уточнить, в том числе почему именно круговую.
Как правило, такое излучение имеет круговую поляризацию.
При неоднородном поле спектр становится непрерывным.
При~этом в~неоднородном магнитном поле излучение на~данной частоте генерируется в~узком слое плазмы,
толщина которого зависит от~величины градиента магнитного поля.
Тем самым можно выделять излучение из~разных частей объекта (разные частоты~--- разные слои).
% В.\,В. Железняков сделал подробный анализ магнитотормозного излучения.

Рассмотрим теперь релятивистский случай
$$
E = \frac{m c^2}{\sqrt{1 - \beta^2}} \gg m c^2.
$$
Магнитотормозное излучение в~этом случае называются синхротронным.
Образуется в~экстремальных источниках (остатки вспышек сверхновых, релятивистские джеты, нейтронные звезды и~т.д.) с~неравновесными процессами,
например, у~Крабовидной туманности (было объяснено и~описано И.\,C.~Шкловским).
Особенностью такого излучения является его распространение в~узком луче.
Гармоник излучения много, и~их интенсивность растет с~номером гармоники до~некоторого значения, после которого резко убывает.
Кроме того, гармоники частоты излучения более близки к другу, что дает почти непрерывный спектр.
Для~такого излучения характерен степенной энергетический спектр электронов $N(E) = K E^{-\gamma}$.
Спектр излучения (интенсивность) есть
$$
I_{\nu} \sim \nu^{-\frac{\gamma - 1}{2}} H^{\frac{\gamma + 1}{2}}
\quad \text{или просто} \quad
I_{\nu} \sim \nu^{-\alpha}, \ \alpha = \frac{\gamma - 1}{2}.
$$
$\alpha$~--- спектральный индекс, основной наблюдательный параметр синхротронного излучения.
Такой спектр особенно характерен для~сантиметрового и~дециметрового диапазонов.
% Добавить про поляризацию.

Иногда также выделяет переходный случай: спектр энергии уже степенной, но~энергии все еще не~очень велики.
Излучение в~этом случае называется гиросинхротронным.

\subsubsection{Спектр радиолиний}
В~процессе рекомбинации заряженных частиц с~некоторой вероятностью возможно образование атомов с~высоким уровнем возбуждения. 
Энергии излучаемых фотонов переходов с~высоких уровней на~близкие (номер уровня $i \gg 1$, $i \gg \Delta i$) могут попасть в~радиодиапазон.
Для~перехода на~соседний уровень частота излучения для~атома водорода будет
$$
\nu_{i \alpha} = 3288052 \, \frac{2 i + 1}{i^2 (i + 1)^2} \text{ ГГц}.
$$
Радиодиапазон начинается при~$i \gtrsim 30$.
Индексом~$\alpha$ обозначаются переход на~соседний уровень, $\beta$~--- через один (на~два уровня).
Но~для~образования атомов с~такими уровнями возбуждения и~таких переходов нужны особые условия.
Такие переходы довольно редки и~имеют место в~разреженных средах.
Чтобы линии наблюдались, необходимо большое число атомов на~луче зрения.
Рекомбинационные радиолинии имеют также важное значение для~физики, так как в~земных условиях их не~создать.

\medskip
Также важное значение имеет линия нейтрального водорода 21~см, возможность излучения которой была показана в~1945 году X.\,К.~ван~де~Хюлстом.
Линия связана с~запрещенным переходом~--- со~спонтанным изменением магнитного момента электрона
(энергия атома при~сонаправленных магнитных моментах электрона и~протона чуть больше чем при~несонаправленном). 
По~этой линии возможно определение движения и~структуры облаков нейтрального водорода.
В~1948 году И.\,С.~Шкловский оценил ожидаемую интенсивность излучения межзвёздного водорода и~показал, что ее можно обнаружить.
Не~смотря на~редкость перехода, благодаря космических масштабам наблюдении линии 21~см возможно.
В~1951 году радиолиния нейтрального водорода была экспериментально обнаружена.

\medskip
Также наблюдаются молекулярные линии в~межзвездных облаках.
Образование этих линий связано мазерным эффектным, появляющийся в~неравновесных квантовых системах.
Мазер~--- генератор когерентных электромагнитных волн микроволнового диапазона.
Название \textbf{maser} является сокращением от~\textbf{m}icrowave \textbf{a}mplification by~\textbf{s}timulated \textbf{e}mission of~\textbf{r}adiation~---
усиление микроволн с~помощью вынужденного излучения.
При~сильном отклонении от~термодинамического равновесия возможно нарушение больцмановского распределения по~уровням,
в~том числе перенаселение уровня (инверсия населенностей).
Внешний источник (например космическое излучение) возбуждает систему (происходит "накачка"{} уровней).
Излучение возбужденного атома может произойти принудительно, если рядом пролетит фотон частоты некоторого возможного перехода.
Это так называемое \textit{вынужденное излучение}.
При~этом с~пролетевшим фотоном ничего не~случится, но~из-за излучения возбужденного атома появится такой~же фотон.
При~этом вынужденное излучение когерентное (в~отличие от~спонтанного излучения) и~имеет такую~же поляризацию как и~внешнее излучение, вызывающее вынужденное.
Рассмотрим простой пример. Пусть есть система с~атомами, у~которых три уровня.
Некоторый источник возбуждает атомы и~происходит их "накачка"{} на~третий уровень, в~результате чего возникает инверсия заселенности.
Внешнее излучение имеет частоту, соответствующую переходу с~третьего уровня на~второй.
Происходит вынужденное излучение, и~из-за перенаселенности уровня оно очень масштабно, и~тем самым фактические начальное внешнее излучение усилятся.
% когерентный механизм (совместный)~--- когда заряды действуют вместе.

\medskip
В~плазме могут возникать продольные плазменные волны с~плазменной частотой~$\omega_0$ (свободные колебания).
В~данном случаются колеблется на~сами частицы, а~макроскопические заряды в~целом.
Поперечные волны, в~отличие от~продольных, могут распространяться не~только в~среде,
поэтому их наблюдение возможно, например, на~Солнце.
Физика перехода продольных волн в~поперечные в~плазме непроста, рассматривать ее в~рамках данного курса не~будем.
Линии плазменной частотой~$\omega_0$ частоты узкие и~имеют большую интенсивность (яркостная температура очень велика).

\end{document}